\Needspace*{5\baselineskip}
\begingroup
	\captionof{algorithm}{Apprendimento della matrice dei pesi in una RBM} \label{learn}
\endgroup
\begin{algorithmic}[1]
	%INPUT
	\State{\textbf{Input:}}
		\State{$m \gets |H|$ dimensione dello strato nascosto}
		\State{$\textbf{s} \gets$ matrice $|S| \times |V|$ dei vettori di training}
		\State{$\epsilon \gets$ learning rate}	\Needspace*{2\baselineskip}
		\State{$t \gets$ threshold}
	\\\hrulefill
			
	%INIZIALIZZAZIONE
	\State{\textbf{Inizializzazione:}}
		\State{$n \gets |V|$ dimensione dello strato visibile}
		\State{$d \gets |S|$ numero di vettori nel training set}
		\State{$\textbf{v} \gets \{0\}^{d \times n}$ matrice dello stato dei nodi visibili\footnote{Con la notazione $\{0\}^{n \times m}$ viene indicata una matrice nulla (in cui ciascuna posizione assume valore 0) con $n$ righe ed $m$ colonne.}}
		\State{$\textbf{h} \gets \{0\}^{d \times m}$ matrice dello stato dei nodi nascosti}
		\State{$\textbf{w} \gets \{0\}^{n \times m}$ matrice dei pesi del grafo}
		\State{$\mathrm{data} \gets \{0\}^{n \times m}$ matrice dei $\left\langle v_{i}h_{j} \right\rangle_{data}$}
		\State{$\mathrm{recon} \gets \{0\}^{n \times m}$ matrice dei $\left\langle v_{i}h_{j} \right\rangle_{recon}$}
		\State{$x \gets 0$}
		\State{$r \gets 0$}
		\State{$\Delta w_{ij} \gets \{0\}^{n \times m}$ matrice delle variazioni di peso}
		\State{$\Delta_{\max} \gets \infty$ massima variazione di peso all'iterazione corrente}	\Needspace*{2\baselineskip}
		\State{$\sigma : x \to \frac{1}{1+e^{-x}}$ funzione sigmoide}
	\\\hrulefill
	%BEGIN
	\Procedure{learn}{}
		\While{$\Delta_{max} > t$}
			\For{$k$ in $1, \dotsc, d$}	\Comment{Per ogni esempio in \textbf{s}}
				\For{$j$ in $1, \dotsc, m$}	\Comment{Per ogni nodo nascosto}
					\State{$x \gets \sum\limits_{i=1}^{n}w_{ij}\textbf{s}_{ki}$}
					\State{$r \gets \text{RandomUniform}([0,1])$} \Comment{Numero casuale}
					\If{$r \leq \sigma(x)$}
						\State{$\textbf{h}_{kj} \gets 1$}
						\For{$i$ in $1,\dotsc, n$}	\Comment{Per ogni nodo visibile}
							\If{$\textbf{s}_{ki}=1$}
								\State{$\mathrm{data}_{ij} \gets \mathrm{data}_{ij} + 1$}
							\EndIf
						\EndFor			
					\Else
						\State{$\textbf{h}_{kj} \gets 0$}	
					\EndIf
					\For{$i$ in $1,\dotsc,n$}	\Comment{Per ogni nodo visibile}
						\State{$x \gets \sum\limits_{j=1}^{m}w_{ij}\textbf{h}_{kj}$}
						\State{$r \gets \text{RandomUniform}([0,1])$}
						\If{$r \leq \sigma(x)$}
							\State{$\textbf{v}_{ki} \gets 1$}
							\For{$j$ in $1,\dotsc, m$}	\Comment{Per ogni nodo nascosto}
								\If{$\textbf{h}_{kj}=1$}
									\State{$\mathrm{recon}_{ij} \gets \mathrm{recon}_{ij} + 1$}
								\EndIf
							\EndFor			
						\Else
							\State{$\textbf{v}_{ki} \gets 0$}	
						\EndIf
					\EndFor					
				\EndFor				
			\EndFor
			\For{$i$ in $1,\dotsc,n$} \Comment{Aggiornamento dei pesi}
				\For{$j$ in $1,\dots,m$}
					\State{$\Delta w_{ij} \gets \frac{\epsilon}{d}(\mathrm{data}_{ij} - \mathrm{recon}_{ij})$}
					\State{$w_{ij} \gets w_{ij} + \Delta w_{ij}$}
				\EndFor
			\EndFor
			\State{$\Delta_{max} \gets \max\limits_{i,j} (|\Delta w_{ij}|)$}
			\State{$\mathrm{data} \gets \{0\}^{n \times m}$} \Comment{Reset delle matrici data e recon}
			\State{$\mathrm{recon} \gets \{0\}^{n \times m}$}
		\EndWhile	\Needspace*{5\baselineskip}
	\EndProcedure
	\\\hrulefill
	%OUTPUT	
	\State{\textbf{Output:}}
	\State{\textbf{w} matrice dei pesi all'equilibrio}
\end{algorithmic}
\hrulefill\\
\setlength{\parindent}{1em}